% @Difficulté 3
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
\begin{exercice}
Démontrer la proposition suivante :\\
  Pour tout entier naturel $n$ :
  $ \dfrac{n(n+1)}{2}$ est un entier naturel.\\
\textit{On pourra raisonner par disjonction de cas.}

\end{exercice}




\begin{Solution}

\subsection*{Cas 1 : $n$ est pair}

Supposons que $n$ est pair. Alors, $n$ peut s'écrire sous la forme $n = 2k$ pour un certain entier $k$.

Calculons $\frac{n(n+1)}{2}$ dans ce cas :
\[
\frac{n(n+1)}{2} = \frac{2k(2k+1)}{2} = k(2k+1).
\]

Comme $k$ est un entier et $2k+1$ est un entier, leur produit $k(2k+1)$ est également un entier. Ainsi, $\frac{n(n+1)}{2}$ est un entier lorsque $n$ est pair.

\subsection*{Cas 2 : $n$ est impair}

Supposons que $n$ est impair. Alors, $n$ peut s'écrire sous la forme $n = 2k+1$ pour un certain entier $k$.

Calculons $\frac{n(n+1)}{2}$ dans ce cas :
\[
\frac{n(n+1)}{2} = \frac{(2k+1)(2k+2)}{2} = \frac{(2k+1) \times 2(k+1)}{2} = (2k+1)(k+1).
\]

Comme $k$ est un entier et $k+1$ est un entier, et $2k+1$ est un entier, leur produit $(2k+1)(k+1)$ est également un entier. Ainsi, $\frac{n(n+1)}{2}$ est un entier lorsque $n$ est impair.

\subsection*{Conclusion}

Dans les deux cas (que $n$ soit pair ou impair), $\frac{n(n+1)}{2}$ est un entier. Par conséquent, nous avons démontré que $\frac{n(n+1)}{2}$ est un entier naturel pour tout entier naturel $n$.
\end{Solution}




\begin{Reponse}

\end{Reponse}






\begin{Indice}
Étudier les deux cas : $n$ est un entier pair et $n$ est un entier impair.
\end{Indice}